\section{Theorem von Cox}
\sectionauthor{Patricia Hackl, Mara Germann, Lara Müller}
Wie wird die Wahrscheinlichkeit eines Ereignisses, dem ein anderes Ereignis zugrunde liegt, berechnet? Um diese Frage zu beantworten, bedarf es der Wahrscheinlichkeitsrechnung.

Bei dem Theorem von Cox wird die Wahrscheinlichkeitsrechnung aus der Logik hergeleitet.
Im Grenzfall für absolute Sicherheit, für das Eintreten beziehungsweise Nichteintreten von Ereignissen, geht die Wahrscheinlichkeitsrechnung in Wahr/Falsch-Aussagen und boolsche Logik über.
Mit dem Theorem von Cox entsteht eine in sich konsistente (einheitliche) Theorie für die Wahrscheinlichkeitsrechnung, aus der sich herleiten lässt, dass man Wahrscheinlichkeiten als Grad der Plausibilität interpretieren kann.
Das Theorem von Cox beruht auf drei Axiomen, die die Begründung der Bayes'schen Wahrscheinlichkeitsrechnung sind.


\begin{enumerate}
 \item Der \emph{Grad der Plausibilität} eines Ereignisses $B$ unter der Bedingung, dass $A$ wahr ist $\{B|A\}$, wird als reelle Zahl dargestellt.
       Für hohe Plausibilitäten werden hohe Zahlenwerte gewählt.
       Dies ermöglicht den universellen Vergleich voneinander unabhängiger Plausibilitäten.
 \item Sinnvolle Ergebnisse werden unter qualitativem Miteinbezug des Verstandes und durch logische Schlussfolgerungen erzielt.
 \item Es müssen alle verfügbaren Informationen miteinbezogen werden.
	   An die Schlussfolgerungen wird die Anforderung der Konsistenz gestellt, sodass alle Sätze, die gleiches Wissen vermitteln, auf gleiche Plausibilitäten hinführen müssen.
\end{enumerate}

Aus dem Theorem von Cox lassen sich unter anderem die Summen- und Produktregel, die essentiell für die Wahrscheinlichkeitsrechnung sind, aus einfachen Axiomen herleiten.
Es verbindet die Logik mit der Wahrscheinlichkeitsrechnung. Seien $A$, $B$ und $C$ drei Ereignisse.
Die Produktregel beschreibt die Plausibilität $w$ der Ereignisse $B$ und $C$ unter der Bedingung, dass $A$ wahr ist $w(BC|A)$. Dies entspricht der Plausibilität des Eintretens von $B$ unter der Bedingung, dass $A$ bereits eingetreten ist $w(B|A)$, 
multipliziert mit der Plausibilität des Eintretens von $C$ unter der Bedingung, dass $AB$ wahr ist $w(C|AB)$. Als Formel ausgedrückt:
\begin{equation}
    w(\{BC|A\})=w(\{B|A\})\cdot w(\{C|AB\}) .
\end{equation}
Die Produktregel kann auf bedingte Wahrscheinlichkeiten übertragen werden:
\begin{equation}
P(B \wedge C|A) = P(B|A)\cdot P(C|AB).
\end{equation}
Dabei versteht man unter $P(B \wedge C|A)$ die Wahrscheinlichkeit für $B$ und $C$ unter der Bedingung $A$.
Aus der Produktregel folgt, dass 1 für die Wahrheit eines Ereignisses und 0 für die Unmöglichkeit eines Ereignisses steht. Dies dient als Grundlage für die Summenregel:
\begin{equation}
    w_{ges}=w(\{B|A\}) + w(\{\bar{B}|A\})= 1 .
\end{equation}
Die Gesamtplausibilität unter der Bedingung $A$ ist die Plausibilität von $B$ unter der Bedingung $A$ 
und die Plausibilität des Gegenereignisses von $B$, ebenfalls unter der Bedingung $A$. Die Summe der beiden Wahrscheinlichkeiten ist 1.
